---
aid: 9025
zid: 682747
title: "有没有“不用卫星的GPS“？"
author: vbfool
date: 2017-01-12 18:38:01+07:00
lastmod: 2017-01-15 01:55:00+07:00
---

vbfool 于 2017-1-12 18:38:01 发表了：

简单来说，就是不依靠卫星，可以连续自动测定经纬度的仪器。

可以用上单片机之类的。

当然，是要能在临高位面上搞的定的。

---

魔法少女吴瑶瑶 于 2017-1-12 18:57:16 发表了：

六分仪可以测定纬度

经度的话通过自己带临高时间的钟表加上当地时间的差值可以算出来

但是怎么把测到的数值读出来,就不清楚了.

---

深潜者 于 2017-1-12 18:57:18 发表了：

星光制导可以

---

莫斯科 1941 于 2017-1-12 18:59:47 发表了：

惯性呢？

---

vbfool 于 2017-1-12 19:02:34 发表了：

> 魔法少女吴瑶瑶 发表于 2017-1-12 18:57
>
> 六分仪可以测定纬度
>
> 经度的话通过自己带临高时间的钟表加上当地时间的差值可以算出来
>
> 但是怎么把测到的数值 ...

这些都是人工操作吧？每隔 5 分钟测一次然后填表？

想象中是要把这玩意儿装到航模无人机上去的。

---

魔法少女吴瑶瑶 于 2017-1-12 19:04:08 发表了：

> vbfool 发表于 2017-1-12 19:02
>
> 这些都是人工操作吧？每隔 5 分钟测一次然后填表？
>
> 想象中是要把这玩意儿装到航模无人机上去的。
>
> ...

看到他说惯性制导我想起来了.

陀螺仪

但是这个东西第一能不能造出来,第二个误差是多大.. .. ..

---

cqduoluo 于 2017-1-12 19:18:05 发表了：

_本帖最后由 cqduoluo 于 2017-1-12 19:24 编辑_

卫星导航出现之前，陀螺罗经、计程仪，无线电导航结合的组合自动导航系统已经出现了，整个系统用了计算机的。

---

魔法少女吴瑶瑶 于 2017-1-12 19:36:06 发表了：

> cqduoluo 发表于 2017-1-12 19:18
>
> 卫星导航出现之前，陀螺罗经、计程仪，无线电导航结合的组合自动导航系统已经出现了，整个系统用了计算机的 ...

看到电影里经常说往哪个广播电台飞.....

---

i1j 于 2017-1-12 19:50:34 发表了：

_本帖最后由 i1j 于 2017-1-12 19:54 编辑_

无线电导航定位。利用对多个已知位置的地基无线电基站测向或求达到时间差，采用方向线交汇法或双曲线法实现导航。比如纳粹德国早期的无线电导航系统和美帝的“罗兰”系统。

---

i1j 于 2017-1-12 19:58:37 发表了：

偷个懒：

> 无线电导航测角系统
>
> 利用无线电波直线传播的特性，将飞机上的环形方向性天线转到使接
>
> 无线电导航(图 2)
>
> 无线电导航(图 2)
>
> 收的信号幅值为最小的位置,从而测出电台航向(见无线电罗盘),这属于振幅式导航系统。同样，也可利用地面导航台发射迅速旋转的方向图，根据飞机不同位置接收到的无线电信号的不同相位来判定地面导航台相对飞机的方位角（见伏尔导航系统），这属于相位式导航系统。测角系统可用于飞机返航（保持某导航参量不变，例如保持电台航向为零,引导飞机飞向导航台)。几何参数（角度、距离等）相等点的轨迹称为位置线。测角系统的位置线是直线(角度参量保持恒值的飞机所在锥面与地平面的交线)。测出两个电台的航向就可得到两条直线位置线的交点，这交点就是飞机的位置（图 1）。[2]
>
> 无线电导航测距系统
>
> 利用无线电波恒速直线传播的特性。在飞机和地面导航台上各安装一
>
> 无线电导航(图 3)
>
> 无线电导航(图 3)
>
> 套接收、发射机。飞机向地面导航台发射询问信号，地面导航台接收并向飞机转发回答信号。飞机接收机收到的回答信号比询问信号滞后一定时间。测出滞后时间就可算出飞机与导航台的距离。利用电波的反射特性，测定由地面导航台或飞机的反射信号的滞后时间也可求出距离。无线电导航测距系统的位置线是一个圆周，它由地面导航台等距的圆球位置面与飞机所在高度的地心球面相交而成。利用测距系统可引导飞机在航空港作等待飞行，或由两条圆位置线的交点确定飞机的位置（图 2）。定位的双值性（有两个交点）可用第三条圆位置线来消除。测距系统可以是脉冲式的、相位式的或频率式的。[2]
>
> 无线电导航测距差系统
>
> 在飞机上安装一台接收机，地面设置 2 ～ 4 个导航台。各导航台同步地（时间同步或相位同步）发射无线电信号，各信号到达飞机接收机的时间滞后与导航台到飞机的距离成比例。测出它们到达的时间差就可求得距离差。与两个定点保持等距离差的点的轨迹是球面双曲面，因此这种系统的位置线是球面双曲面与飞机所在高度的地心球面相交而成的双曲线。利用 3 或 4 个地面导航台可求得两条双曲线。根据两条双曲线的交点即可定出飞机的位置（图 3）。定位的双值可用第三条双曲线来消除。现代使用的测距差系统大多是脉冲式或相位式的。[2]

---

i1j 于 2017-1-12 20:01:32 发表了：

_本帖最后由 i1j 于 2017-1-12 20:04 编辑_

临高位面的话，现阶段在济州、打狗、临高、广州建四个大型无线电信标基站应该基本可以实现测向线交汇定位。不过精度就不能保证了。惯导和星光在没点亮弱电科技之前就不要指望了。

---

c47 于 2017-1-12 20:19:54 发表了：

塔康导航系统！TACAN，是 TacticalAirNavigationSystem-战术空中导航系统。作为近程极坐标式无线电导航系统，作用距离 400~500 公里，该系统是战术飞机的军用导航设备！！

军民两用的有伏尔导航系统，但也是作为飞行器使用的导航设备！而且两者都需要建设信号基站！

如果是海军的话，还是测量经纬仪吧；陆军还是老老实实测绘地图，然后照着地图或者向导跑吧！

---

Scat 于 2017-1-12 22:09:50 发表了：

> 莫斯科 1941 发表于 2017-1-12 18:59
>
> 惯性呢？

会漂移

---

Scat 于 2017-1-12 22:11:16 发表了：

无线电报时加天文导航最靠谱

---

cc5233 于 2017-1-12 22:54:41 发表了：

看你需要多少精度了。你参考下二战德国导弹的情况么，排除一定比例的故障，毛估估是什么效果。

---

starikki 于 2017-1-12 23:04:00 发表了：

_本帖最后由 starikki 于 2017-1-12 23:09 编辑_

前期可以靠 NDB + ADF

我正在脑洞航空同人

比如滑翔机横渡雷州海峡啥的

---

vbfool 于 2017-1-12 23:48:06 发表了：

> cc5233 发表于 2017-1-12 22:54
>
> 看你需要多少精度了。你参考下二战德国导弹的情况么，排除一定比例的故障，毛估估是什么效果。
>
> ...

其实一开始是打算搞 GIS 的，09 年的时候我正好刚毕业跑去做过 GIS 的项目，算是稍微了解点皮毛，但是电子地图这玩意儿，不知道在临高具体能有什么用。

现在能想到的也就是无人机的导航了，或者军队的行军导航？

---

starikki 于 2017-1-13 00:49:22 发表了：

> vbfool 发表于 2017-1-12 23:48
>
> 其实一开始是打算搞 GIS 的，09 年的时候我正好刚毕业跑去做过 GIS 的项目，算是稍微了解点皮毛，但是电子地图 ...

航空科技树不可避免的一环嘛

---

liutom2 于 2017-1-13 01:47:30 发表了：

要叫 GPS，那就得有卫星，不用卫星那也就不能叫 GPS 了。

如果是定位的话，传统方式还是有好几种的，不过精度和 GPS 相比都是极低的。

---

Avo17000 于 2017-1-13 02:19:10 发表了：

> starikki 发表于 2017-1-12 23:04
>
> 前期可以靠 NDB + ADF
>
> 我正在脑洞航空同人
>
> 比如滑翔机横渡雷州海峡啥的

你个浓眉大眼的原来也投了髡……

---

Avo17000 于 2017-1-13 02:26:26 发表了：

基础设施方面，几个地理上比较分散的无线电台是很好的信标，海军舰艇上装收报机和定向天线就可以用了。这同时就有了无线电报时，加上船上的航海钟，用来估算经度没有问题。再加上六分仪定纬度，这就是两套独立的导航方法。陀螺罗经也可以装，漂移问题对船来说不大，反正看到已知地标就可以修正的。

---

zqin 于 2017-1-13 02:47:14 发表了：

> liutom2 发表于 2017-1-13 01:47
>
> 要叫 GPS，那就得有卫星，不用卫星那也就不能叫 GPS 了。
>
> 如果是定位的话，传统方式还是有好几种的，不过精度 ...

GPS 是“全球定位系统”（Global Positioning System）的缩写，光从这个名字看，为什么一定要有卫星呢？

---

钟利时 于 2017-1-13 03:54:15 发表了：

有部电影《经度》回答你一切问题。

需要：六分仪、航海钟、罗盘、天文年历。有条件的配无线电（仅需接收机，是拿来授时的，不是定位的）。

测纬度：使用六分仪测正午太阳高度，根据当天时间、天文年历求纬度。

测经度：根据天文年历、罗盘测量当地时间。当地时间-临高时间。每差 1 小时，经度差 15 度。

“临高时间”靠航海钟记录。航海钟随着时间的推移会有误差，靠无线电通讯可以获得“临高时间”校对航海钟。

（另一种办法是月距法。月距法通过天文观测确定当地时间和“临高时间”的差距。）

---

Avo17000 于 2017-1-13 04:10:58 发表了：

> 钟利时 发表于 2017-1-13 03:54
>
> 有部电影《经度》回答你一切问题。
>
> 需要：六分仪、航海钟、罗盘、天文年历。有条件的配无线电（仅需接收机 ...

有接收机，再加个八木天线就可以玩无线电定位了，最差也可以用无线电测向来判断自己的大致方位。如果狒狒们能给无线电导航台比较好一点的发射设备，那就可以用塔康的原理搞比较精确的区域无线电导航，至少在西太平洋这一块准确到十几海里问题不大。

---

cc5233 于 2017-1-13 08:33:34 发表了：

> vbfool 发表于 2017-1-12 23:48
>
> 其实一开始是打算搞 GIS 的，09 年的时候我正好刚毕业跑去做过 GIS 的项目，算是稍微了解点皮毛，但是电子地图 ...

其实最重要的 1 点是矿产之类的定位

---

vbfool 于 2017-1-13 09:17:38 发表了：

> 钟利时 发表于 2017-1-13 03:54
>
> 有部电影《经度》回答你一切问题。
>
> 需要：六分仪、航海钟、罗盘、天文年历。有条件的配无线电（仅需接收机 ...

需求是要自动定位，不是人工测了经纬度然后手动发报。

每隔几秒或者几分钟测一次，通过无线电传回基地。

船上和车上倒是可以手动定位报告。

---

深潜者 于 2017-1-13 10:16:13 发表了：

> Avo17000 发表于 2017-1-13 04:10
>
> 有接收机，再加个八木天线就可以玩无线电定位了，最差也可以用无线电测向来判断自己的大致方位。如果狒狒 ...

无线电定位貌似得靠视距波或地波才行，这对发射机的功率要求很高呀！

---

深潜者 于 2017-1-13 10:19:43 发表了：

> 钟利时 发表于 2017-1-13 03:54
>
> 有部电影《经度》回答你一切问题。
>
> 需要：六分仪、航海钟、罗盘、天文年历。有条件的配无线电（仅需接收机 ...

感觉月距法从技术上最简单，只要有六分仪再加上本印刷手册即可。月距法难点在于轨道计算和无错印刷，但对于临高完全不是事。

---

深潜者 于 2017-1-13 10:23:48 发表了：

> Avo17000 发表于 2017-1-13 04:10
>
> 有接收机，再加个八木天线就可以玩无线电定位了，最差也可以用无线电测向来判断自己的大致方位。如果狒狒 ...

然而时差法在 17 世纪末就能保证几海里的精度了。无线电测向的精度很差的，因为二十世纪上半叶的无线电系统频率不高，测角误差貌似高达 2 度。

---

i1j 于 2017-1-13 10:25:56 发表了：

> vbfool 发表于 2017-1-13 09:17
>
> 需求是要自动定位，不是人工测了经纬度然后手动发报。
>
> 每隔几秒或者几分钟测一次，通过无线电传回基地。
>
> ...

这个系统用来干什么的呢？给“千瞩”级超重型无人空袭飞艇导航，轰炸伪明老巢紫禁城？那测角定位足够了。用环形天线绕直径作周期性旋转，接收信号极小值所对应的方位即为无线电信标方位，两个测角系统就可以确定平面地理位置，高度的话，直接气压计就可以了。

---

vbfool 于 2017-1-13 10:47:06 发表了：

> i1j 发表于 2017-1-13 10:25
>
> 这个系统用来干什么的呢？给“千瞩”级超重型无人空袭飞艇导航，轰炸伪明老巢紫禁城？那测角定位足够了。 ...

一开始想的是测绘和侦察，一些不太适合人去的地方，靠着无人机飞过去拍摄，然后增加 GPS 系统，终端可以在地图上直接标注。

至于导弹，这事我还真没想过，500 废航模带了，还有改造成无人机的可能性，毕竟可以反复用。导弹本身的制导系统就不算小，除非所有零件可以自产，不然不是亏了。

---

深潜者 于 2017-1-13 10:49:50 发表了：

> i1j 发表于 2017-1-13 10:25
>
> 这个系统用来干什么的呢？给“千瞩”级超重型无人空袭飞艇导航，轰炸伪明老巢紫禁城？那测角定位足够了。 ...

无线电定位距离有限，估计得靠渤海的基站支持。而且精度也很低，不如人工目视识别呀。没地标的地方才需要定位

---

i1j 于 2017-1-13 10:58:37 发表了：

_本帖最后由 i1j 于 2017-1-13 11:12 编辑_

> vbfool 发表于 2017-1-13 10:47
>
> 一开始想的是测绘和侦察，一些不太适合人去的地方，靠着无人机飞过去拍摄，然后增加 GPS 系统，终端可以在 ...

测绘的话，飞艇就够了吧？不一定要上飞机。

而且照片大多是根据地标和投影规律人工判读，导航用不上。

无线电导航历史上第一次运用就是轰炸。

无人飞行器可以投完战斗部返回来啊。

---

i1j 于 2017-1-13 11:03:36 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-1-13 10:49
>
> 无线电定位距离有限，估计得靠渤海的基站支持。而且精度也很低，不如人工目视识别呀。没地标的地方才需要 ...

楼主设的前提是用在无人飞行器上啊。

无线电测角定位的关键是两基站的夹角最好接近直角，在澳宋拥有制海权的基础上，把基站整上舰船，在沿海地区停泊如何？

至于测角误差，可以用旧时空加工技术解决，个别手工作坊式的产品加工还是能够搞的。

---

xiaoxindehua 于 2017-1-13 11:15:30 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-1-13 10:19
>
> 感觉月距法从技术上最简单，只要有六分仪再加上本印刷手册即可。月距法难点在于轨道计算和无错印刷，但对 ...

但月距法还有一个问题是每月大概有 6 天左右用不了

---

深潜者 于 2017-1-13 11:18:37 发表了：

> i1j 发表于 2017-1-13 11:03
>
> 楼主设的前提是用在无人飞行器上啊。
>
> 无线电测角定位的关键是两基站的夹角最好接近直角，在澳宋拥有制海 ...

测角误差是物理定律决定的，只有天线比波长大的多的时候才能提供很高的测角精度。

---

深潜者 于 2017-1-13 11:19:35 发表了：

> xiaoxindehua 发表于 2017-1-13 11:15
>
> 但月距法还有一个问题是每月大概有 6 天左右用不了

此六天请不要在近海盲航啦

---

i1j 于 2017-1-13 11:21:06 发表了：

_本帖最后由 i1j 于 2017-1-13 11:23 编辑_

> 深潜者 发表于 2017-1-13 11:18
>
> 测角误差是物理定律决定的，只有天线比波长大的多的时候才能提供很高的测角精度。 ...

需要视距传播确实是一个问题，不过如果搞无人飞行器的话，飞行高度可以很高啊。而且飞艇上天线大小的限制应该不太大

---

i1j 于 2017-1-13 11:22:50 发表了：

无线电导航系统中，测角定位是最容易实现的。

---

深潜者 于 2017-1-13 11:23:57 发表了：

> i1j 发表于 2017-1-13 11:21
>
> 需要视距传播确实是一个问题，不过如果搞无人飞行器的话，飞行高度可以很高啊。 ...

狒狒能买到的无人机飞不了太高。自制的话，等到技术水平达到上世纪四十年吧。

想不用视距传播很容易，上高频地波就好，这个在技术上比微波简单太多了。

---

i1j 于 2017-1-13 11:24:44 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-1-13 11:23
>
> 狒狒能买到的无人机飞不了太高。自制的话，等到技术水平达到上世纪四十年吧。
>
> 想不用视距传播很容易，上 ...

飞艇。督工的最爱，也是现阶段飞行器最容易实现的。

---

i1j 于 2017-1-13 11:28:28 发表了：

另外，十七世纪的无线电环境不是眼下能比的。不是 1940 年代一台 10 瓦电台就能沟通延安和上海吗？

---

i1j 于 2017-1-13 11:30:14 发表了：

_本帖最后由 i1j 于 2017-1-13 11:32 编辑_

从本楼看，未来澳宋第一代飞行员的常服必定是白色的啊。

---

深潜者 于 2017-1-13 11:34:19 发表了：

> i1j 发表于 2017-1-13 11:22
>
> 无线电导航系统中，测角定位是最容易实现的。

不过呢，无线电测向仪直到 1912 年才发明。对于临高来说，近期同样是做不到本土化的。可如果从旧时空带的话，就不如带个更先进的了。

---

深潜者 于 2017-1-13 11:36:45 发表了：

> i1j 发表于 2017-1-13 11:28
>
> 另外，十七世纪的无线电环境不是眼下能比的。不是 1940 年代一台 10 瓦电台就能沟通延安和上海吗？ ...

其实现在用一个 5w 射频功率的电台也能沟通全世界，只不过无法确保能在你想要的时候通联而已（貌似才测试过毫瓦级洲际通联）。

对于高频天波来说，主要干扰是来自自然界（电离层）的吧？人工干扰主要是 VHF 及以上频段的吧？

---

i1j 于 2017-1-13 11:38:24 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-1-13 11:34
>
> 不过呢，无线电测向仪直到 1912 年才发明。对于临高来说，近期同样是做不到本土化的。可如果从旧时空带的话 ...

这个很简单的，有时候就是一张窗户纸。比如羽田——八木天线，当初无线电视的时候自己做的人很多啊。

---

深潜者 于 2017-1-13 11:41:38 发表了：

> i1j 发表于 2017-1-13 11:38
>
> 这个很简单的，有时候就是一张窗户纸。比如羽田——八木天线，当初无线电视的时候自己做的人很多啊。 ...

首先你需要有比较好的三极电子管，起码能正常用在收音机上的，临高近期好像还搞不定吧？指望靠无放大的矿石机测向是毫无靠谱可能的。

其次你不能指望靠耳朵听出最小功率点吧？

---

i1j 于 2017-1-13 11:42:45 发表了：

_本帖最后由 i1j 于 2017-1-13 11:46 编辑_

> 深潜者 发表于 2017-1-13 11:41
>
> 首先你需要有比较好的三极电子管，起码能正常用在收音机上的，临高近期好像还搞不定吧？指望靠无放大的矿 ...

电子管应该还是门槛不高的。

另外，工程实践中这个最小点通常是用两路接收信号通过差分电路实现的。

---

深潜者 于 2017-1-13 11:47:54 发表了：

> i1j 发表于 2017-1-13 11:42
>
> 电子管应该还是门槛不高的。

然而临高未曾搞定呀！也没有研发计划（同人）。

此外无线电测向仪还得靠电机转天线呢

---

i1j 于 2017-1-13 11:56:03 发表了：

_本帖最后由 i1j 于 2017-1-13 12:01 编辑_

> 深潜者 发表于 2017-1-13 11:47
>
> 然而临高未曾搞定呀！也没有研发计划（同人）。
>
> 此外无线电测向仪还得靠电机转天线呢
>
> ...

临高这种产业结构，电动机还是会搞出来的，不然好多东西都没法整。电子管也是必然的

当然纯粹做动力的话，“墨子”蒸汽机和发条都可以的了

---

深潜者 于 2017-1-13 12:05:48 发表了：

_本帖最后由 深潜者 于 2017-1-13 12:06 编辑_

> i1j 发表于 2017-1-13 11:56
>
> 临高这种产业结构，电动机还是会搞出来的，不然好多东西都没法整。电子管也是必然的
>
> 当然纯粹做动力的话 ...

不过呢，如果这些能搞定的话，直接上相位式、测距式无线电导航仪不好吧？

相位式与测距式导航系统的主要难度在于基站而非导航仪，它要求基站信号很稳定，而这可以靠带去的电子器件保证。

其实呢，考虑到需要无线电导航的载具并不多，全靠带去的晶体管和集成电路块支持也是完全可以的。

---

热核弹头 于 2017-1-13 12:12:21 发表了：

航海钟是什么鬼，这玩意不动用管控物资的话，大约得要发展个五六个五年计划看能不能实现，相对而言“无线电波授时“对临高科技树来说其实现的难度要低得多。

---

i1j 于 2017-1-13 12:17:55 发表了：

_本帖最后由 i1j 于 2017-1-13 12:20 编辑_

> 深潜者 发表于 2017-1-13 12:05
>
> 不过呢，如果这些能搞定的话，直接上相位式、测距式无线电导航仪不好吧？
>
> 相位式与测距式导航系统的主要难 ...

测距也好，相位也好，你首先得有铷原子钟级别的信标啊。

相对而言，电子管——测角定位系统是临高面位最现实的选择。

---

vbfool 于 2017-1-13 12:20:12 发表了：

电子管是做不到真空，晶体管更是快要天顶星科技了，不容易啊。

---

i1j 于 2017-1-13 12:22:31 发表了：

> vbfool 发表于 2017-1-13 12:20
>
> 电子管是做不到真空，晶体管更是快要天顶星科技了，不容易啊。

电子管抽真空还是比较容易实现的，不然临高的电灯难道都靠旧事空的存货？

---

深潜者 于 2017-1-13 12:35:47 发表了：

> 热核弹头 发表于 2017-1-13 12:12
>
> 航海钟是什么鬼，这玩意不动用管控物资的话，大约得要发展个五六个五年计划看能不能实现，相对而言“无线电 ...

五六个五年计划才能搞出航海钟是个什么鬼？历史上 1759 年就有怀表大小的航海钟了呀！

你说临高能搞定 1904 年水平的电子管，却搞不定 1759 年水平的航海钟？

---

深潜者 于 2017-1-13 12:38:49 发表了：

> i1j 发表于 2017-1-13 12:17
>
> 测距也好，相位也好，你首先得有铷原子钟级别的信标啊。
>
> 相对而言，电子管——测角定位系统是临高面位最 ...

测距法和相位法的测时精度只需要达到 0.001~0.01ms（0.3~3km）好吧！要甚原子钟？

况且计时也只需要两基站时间同步即可，定位仪只测相位差，自己不需要计时。测距法的定位仪也可以只数脉冲数，也不需要自己计时。

---

vbfool 于 2017-1-13 13:19:34 发表了：

> i1j 发表于 2017-1-13 12:22
>
> 电子管抽真空还是比较容易实现的，不然临高的电灯难道都靠旧事空的存货？ ...

我记得有说过真空到不了哪个量级的，要不然就是我把它和“高压惰性气体搞不定”记混了。

---

深潜者 于 2017-1-13 13:34:59 发表了：

> i1j 发表于 2017-1-13 12:22
>
> 电子管抽真空还是比较容易实现的，不然临高的电灯难道都靠旧事空的存货？ ...

电灯对真空度的要求没电子管高呀！只要里面氧气尽可能少即可，这个可以靠抽真空，充氮气，再抽真空来实现。

但电子管要求的是没有气体尽可能真空，这个就没那么容易抽了。

此外临高的电灯现在还是基于存货吧？好像就能把断丝重接和换玻璃灯泡。话说要不是穿越的时候太早，其实应该买 LED 灯的。

---

i1j 于 2017-1-13 13:55:30 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-1-13 13:34
>
> 电灯对真空度的要求没电子管高呀！只要里面氧气尽可能少即可，这个可以靠抽真空，充氮气，再抽真空来实现 ...

断丝重接？这个不用考虑真空？有这个功夫灯泡早做出来了。

---

深潜者 于 2017-1-13 13:58:49 发表了：

> i1j 发表于 2017-1-13 13:55
>
> 断丝重接？这个不用考虑真空？有这个功夫灯泡早做出来了。

灯泡的主要难度在灯丝及支撑结构上，而非真空度上呀！

如此细还不断的钨灯丝现在还拉不出来。同时支撑钨丝或碳丝的钽丝现在也没做出来。

---

i1j 于 2017-1-13 14:03:39 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-1-13 13:34
>
> 电灯对真空度的要求没电子管高呀！只要里面氧气尽可能少即可，这个可以靠抽真空，充氮气，再抽真空来实现 ...

1883 年，发明大王托马斯·爱迪生正在为寻找电灯泡最佳灯丝材料，曾做过一个小小的实验。他在真空电灯泡内部碳丝附近安装了一小截铜丝，希望铜丝能阻止碳丝蒸发。但是他失败了，他无意中发现，没有连接在电路里的铜丝，却因接收到碳丝发射的热电子产生了微弱的电流。当时爱迪生正潜心研究城市电力系统，没重视这个现象。但他为这一发现申请了专利，并命名为“爱迪生效应”。

1904 年，世界上第一只电子二极管在英国物理学家弗莱明的手下诞生了，这使爱迪生效应具有了实用价值。弗莱明也为此获得了这项发明的专利权。

1906 年，美国发明家德福雷斯特（DeForestLee），在二极管的灯丝和板极之间巧妙地加了一个栅板，从而发明了第一只真空三极管．

————

你看，难度并不大。而且我记得真空度主要是影响灯丝寿命和聚焦吧，基本性能应该没有太大问题。

---

深潜者 于 2017-1-13 14:07:58 发表了：

_本帖最后由 深潜者 于 2017-1-13 14:09 编辑_

> i1j 发表于 2017-1-13 14:03
>
> 1883 年，发明大王托马斯·爱迪生正在为寻找电灯泡最佳灯丝材料，曾做过一个小小的实验。他在真空电灯泡内 ...

你觉得简单的那个是二极整流真空管，但这东西没用呀！对于弱电用途，矿石能提供类似的整流效果，技术难度还更低。对于强电用途，上汞管更好。

三极放大真空管就不是那么简单的了，而且你还得考虑可用频率之类的。最早期三极管因为耦合电容之类的问题，好像只能用来放大音频信号。

真空度不够的话，残余空气会被高能电子轰击出辉光，这时是无法工作的。

---

i1j 于 2017-1-13 14:09:33 发表了：

_本帖最后由 i1j 于 2017-1-13 14:15 编辑_

> 深潜者 发表于 2017-1-13 14:07
>
> 你觉得简单的那个是二极整流真空管，但这东西没用呀！对于弱电用途，矿石能提供类似的整流效果，技术难度 ...

不是啊，带栅级的三极管其实和二极管是同一个技术难度，只不过前面没有发明出来。

至于辉光，应该没有太大影响，另外还有在玻璃管内预镀金属蒸镀物（即消气剂）的方法可以提高寿命。

为保持管内的真空状态，真空管中设有一物件，称为除气剂。一般由钡、铝、镁等活泼金属合金制成。在抽出管中空气后，将管中各元件及除气剂加热至红热，这样就可以吸收管内电极所含之气体。利用一围绕管子之高频电磁场而使除气剂迅速升华，除气剂就吸收管子中的气体。在反应过后，玻璃管内壁积存银色的除气剂披覆层。若把管体的玻璃管打破或漏气时，玻璃管内壁积存银色的除气剂便会退色，同时也表示该真空管不能被使用。

---

深潜者 于 2017-1-13 14:10:22 发表了：

> i1j 发表于 2017-1-13 14:09
>
> 不是啊，带栅级的三极管其实和二极管是同一个技术难度，只不过前面没有发明出来。
>
> ...

与 1904 年的二极管差不多一个难度而已，1904 二极管比 1883 雏形管复杂多了！而且要注意：一开始的三极管性能很差的。

---

liutom2 于 2017-1-13 14:10:45 发表了：

> zqin 发表于 2017-1-13 02:47
>
> GPS 是“全球定位系统”（Global Positioning System）的缩写，光从这个名字看，为什么一定要有卫星呢？
>
> ...

错了，GPS 的 S 是卫星，你以为当年这个系统怎么立项的？没卫星这个词能让国会拨款发射这么一堆卫星。

---

i1j 于 2017-1-13 14:17:40 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-1-13 14:10
>
> 与 1904 年的二极管差不多一个难度而已，1904 二极管比 1883 雏形管复杂多了！而且要注意：一开始的三极管性能 ...

这个比晶体管容易的多好吧。光制备高纯度晶体就够爬几十年科技树了。

---

i1j 于 2017-1-13 14:20:23 发表了：

_本帖最后由 i1j 于 2017-1-13 14:22 编辑_

电子管稍微进化一点，就是显示器、雷达器件、功放……这个坎是绕不过的。

点亮电子管科技，马上（二十年内）就可以上电视台，雷达，大型（指形体）计算机……

---

深潜者 于 2017-1-13 14:21:23 发表了：

> i1j 发表于 2017-1-13 14:17
>
> 这个比晶体管容易的多好吧。光制备高纯度晶体就够爬几十年科技树了。

容易倒是容易，不过呢……没法与从旧时空带去的晶体管、集成块竞争吧？

一集装箱的晶体管和集成块，撑到临高搞定自制晶体管绰绰有余的。

---

liutom2 于 2017-1-13 14:21:42 发表了：

> zqin 发表于 2017-1-13 02:47
>
> GPS 是“全球定位系统”（Global Positioning System）的缩写，光从这个名字看，为什么一定要有卫星呢？
>
> ...

说 GPS 是全球定位系统的人年龄肯定都不大，在我们刚接触 GPS 系统的时候，GPS 就是

global positioning satellite system，这个系统立项就是这个名字，而且没有卫星也实现不了 GPS 系统的要求，因为 GPS 要求在全球任意位置都能实现定位，这种功能必须由多个卫星才能实现，地面站根本无法完成。

In 1973, the Pentagon proposed a global positioning satellite system that today is known as Navstar.

至于 GPS 变成现在的定义，那是因为后来俄国人和欧洲也弄出来了，于是定义就变了，但再怎么变，都没改变原来那 4 个英文单词的本质，即全球卫星定位系统，没有卫星现在实现不了 GPS 的功能。

---

i1j 于 2017-1-13 14:24:57 发表了：

_本帖最后由 i1j 于 2017-1-13 14:27 编辑_

> 深潜者 发表于 2017-1-13 14:21
>
> 容易倒是容易，不过呢……没法与从旧时空带去的晶体管、集成块竞争吧？
>
> 一集装箱的晶体管和集成块，撑到 ...

点亮电子管科技，马上（二十年内）就可以上电视台，雷达，大型（指形体）计算机……

夸张点讲，su-27 上仍是电子管器件拼起来的航电设备。

这个坎是绕不过的。即使现在，仍有大量大功率射频设备得用电子管。

另外楼上这个思路总觉得和邓公那个“造不如买”一个味道。

---

liutom2 于 2017-1-13 14:27:28 发表了：

> zqin 发表于 2017-1-13 02:47
>
> GPS 是“全球定位系统”（Global Positioning System）的缩写，光从这个名字看，为什么一定要有卫星呢？
>
> ...

至于为什么要有卫星？其实很简单的，我在北极或者南极你不用卫星给我定位一下看看？

天文观测有若干区域是没法定位的，此外还有若干无法设置参照物的无人区比如沙漠或者海洋，所以最后只能用卫星了。

卫星定位的性能比任何已知的其他方法都要高的多，GPS 最初设计军码定位精度好像是 10 米，足以用来制导洲际导弹摧毁敌人的洲际导弹发射井，目前的任何其他方法都远远达不到这个水平。

---

realjojo 于 2017-1-13 14:27:57 发表了：

> liutom2 发表于 2017-1-13 14:21
>
> 说 GPS 是全球定位系统的人年龄肯定都不大，在我们刚接触 GPS 系统的时候，GPS 就是 global positioning satell ...

现在可以用手机基站定位啊……

---

深潜者 于 2017-1-13 14:34:02 发表了：

_本帖最后由 深潜者 于 2017-1-13 14:36 编辑_

> i1j 发表于 2017-1-13 14:24
>
> 点亮电子管科技，马上（二十年内）就可以上电视台，雷达，大型（指形体）计算机……
>
> 夸张点讲，su-27 上仍 ...

然而整栋楼房级的电子管计算机也没有现在一个卡片电脑的性能高。

与旧时空电子器件比，电子管只适合做射频放大、显示和整流（严格的说不算传统意义上的电子管）。用处和产量与本时空比就少太多了。

如果买比造便宜 NN 倍，为什么要自己倾其所有的造呢？

同时你要注意：临高的发展速度比本时空快了不少，工业规模与技术水平之比也较低（或者说是工业规模远远落后于本时空相同技术水平下）。

---

stardreadnought 于 2017-1-13 14:39:48 发表了：

> i1j 发表于 2017-1-13 11:30
>
> 从本楼看，未来澳宋第一代飞行员的常服必定是白色的啊。

穿白衣的又不只有海军，还有赫尔曼哥不灵……

---

深潜者 于 2017-1-13 14:41:01 发表了：

> liutom2 发表于 2017-1-13 14:27
>
> 至于为什么要有卫星？其实很简单的，我在北极或者南极你不用卫星给我定位一下看看？
>
> 天文观测有若干区域 ...

&nbsp; &nbsp; 话说虽然 GPS 军码的定位精度可达 10m，但是 ICBM 应该只在中段修正时使用 GPS 导航吧？再入时仍是无制导的，这种情况下实际精度大约是多少呢？有什么估计没？精度应该没有带末制导的 BM 高吧？至少&gt;30.5m？

---

cc5233 于 2017-1-13 14:44:14 发表了：

> realjojo 发表于 2017-1-13 14:27
>
> 现在可以用手机基站定位啊……

基站 1 个覆盖多少范围。。。

---

realjojo 于 2017-1-13 14:52:11 发表了：

> cc5233 发表于 2017-1-13 14:44
>
> 基站 1 个覆盖多少范围。。。

不知道啊……

只定位不通信的话覆盖范围可以扩大啊。

---

cc5233 于 2017-1-13 14:56:05 发表了：

> realjojo 发表于 2017-1-13 14:52
>
> 不知道啊……
>
> 只定位不通信的话覆盖范围可以扩大啊。

地面上建造基站来实现大规模定位覆盖 那得非常高的基础设施建设了。。

有技术的话 还不如卫星省，还好。

---

realjojo 于 2017-1-13 14:58:08 发表了：

> cc5233 发表于 2017-1-13 14:56
>
> 地面上建造基站来实现大规模定位覆盖 那得非常高的基础设施建设了。。
>
> 有技术的话 还不如卫星省，还好。
>
> ...

没办法啊，要是想要基站少，那就只好往高处建……你看挂天上覆盖面最大了，不就是卫星。

而且参照点少的话，还得提高精度，于是你需要原子钟……

---

i1j 于 2017-1-13 14:59:24 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-1-13 14:34
>
> 然而整栋楼房级的电子管计算机也没有现在一个卡片电脑的性能高。
>
> 与旧时空电子器件比，电子管只适合做射频 ...

那是，要不我们直接上光子机怎么样？

饭要一口口吃嘛。跨越式发展也要讲规律，不能搞大跃进。

---

i1j 于 2017-1-13 15:02:48 发表了：

_本帖最后由 i1j 于 2017-1-13 15:08 编辑_

咱先上电子管，把澳宋人民广播电台建起来再说吧。

这样可以卖箱式收音机，带铅锌蓄电池的那种，向广大明国缙绅传播腐朽的澳式文化，毒害明帝国的接班人。一旦战事激烈，还可以发布些避难指南。

诸君有意为我澳宋之郭培尔乎？

---

i1j 于 2017-1-13 15:03:49 发表了：

然后上澳宋电视台，卖周皇后几台 42 存黑白机。

---

cc5233 于 2017-1-13 15:05:21 发表了：

> realjojo 发表于 2017-1-13 14:58
>
> 没办法啊，要是想要基站少，那就只好往高处建……你看挂天上覆盖面最大了，不就是卫星。
>
> 而且参照点少的 ...

问题是。。手机基站需要的基础设施你根本建不起来，比原子钟都难。。

---

cc5233 于 2017-1-13 15:07:18 发表了：

> i1j 发表于 2017-1-13 14:59
>
> 那是，要不我们直接上光子机怎么样？
>
> 饭要一口口吃嘛。跨越式发展也要讲规律，不能搞大跃进。 ...

他不是这个意思

他意思是说，眼下小规模应用还不如旧时空带点成品

因为你再怎么快速发展，不可能满足全国需求。

所以这事没必要搞得这么早。

---

i1j 于 2017-1-13 15:10:29 发表了：

> cc5233 发表于 2017-1-13 15:07
>
> 他不是这个意思
>
> 他意思是说，眼下小规模应用还不如旧时空带点成品
>
> 因为你再怎么快速发展，不可能满足全国 ...

先把产业培养起来啊。不然需要长期输血，划不来。

---

深潜者 于 2017-1-13 15:11:54 发表了：

> cc5233 发表于 2017-1-13 15:07
>
> 他不是这个意思
>
> 他意思是说，眼下小规模应用还不如旧时空带点成品
>
> 因为你再怎么快速发展，不可能满足全国 ...

而且从旧时空带的成品根本不是一点呀！批量买晶体管的单价连一分都不到，一百万软妹币估计就能买几千万支，用到临高能自产晶体管甚至集成电路都可能够用了。

---

深潜者 于 2017-1-13 15:13:33 发表了：

> i1j 发表于 2017-1-13 15:10
>
> 先把产业培养起来啊。不然需要长期输血，划不来。

旧时空制品能支持很久，等上下游发展起来之后再研发就行，没必要那么早拼命攻坚。

---

i1j 于 2017-1-13 15:14:56 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-1-13 15:11
>
> 而且从旧时空带的成品根本不是一点呀！批量买晶体管的单价连一分都不到，一百万软妹币估计就能买几千万支 ...

光有晶体管也没法整出电路啊。这个东西是一个产业体系，不能靠金手指。邓公搞金手指，最后不是产业链全灭，现在还搞不出产业化的 CPU？

---

深潜者 于 2017-1-13 15:16:40 发表了：

> i1j 发表于 2017-1-13 15:14
>
> 光有晶体管也没法整出电路啊。这个东西是一个产业体系，不能靠金手指。邓公搞金手指，最后不是产业链全灭 ...

电容、电感、电阻比电子管容易做太多了！

---

i1j 于 2017-1-13 15:19:06 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-1-13 15:16
>
> 电容、电感、电阻比电子管容易做太多了！

能整出弱电用的电容电感电阻工业品，电子管应该是毫无压力的。

前面说了，电子管是跨不过去的坎。就像蒸汽机之于内燃机。

---

深潜者 于 2017-1-13 15:22:28 发表了：

_本帖最后由 深潜者 于 2017-1-13 15:23 编辑_

> i1j 发表于 2017-1-13 15:19
>
> 能整出弱电用的电容电感电阻工业品，电子管应该是毫无压力的。
>
> 前面说了，电子管是跨不过去的坎。就像蒸 ...

如果对尺寸不作要求的话，19 世纪下半叶就能做呀！而这个水平是不可能搞出电子管来的。

此外小型集成电路块也不贵，也就几毛几块的，买几十万直接用也不错。

电子管唯一难以替代的用途就是做电视，而这个不急。

---

i1j 于 2017-1-13 15:36:24 发表了：

_本帖最后由 i1j 于 2017-1-13 15:39 编辑_

> 深潜者 发表于 2017-1-13 15:22
>
> 如果对尺寸不作要求的话，19 世纪下半叶就能做呀！而这个水平是不可能搞出电子管来的。
>
> 此外小型集成电路块 ...

工业品，不是实验品。

好歹有一个规范的体系吧？

这个没有一整套工业链是搞不出来的。

不说别的，到时候你连示波器都没有，怎么做伏安特性检测？

---

深潜者 于 2017-1-13 15:39:51 发表了：

_本帖最后由 深潜者 于 2017-1-13 15:42 编辑_

> i1j 发表于 2017-1-13 15:36
>
> 工业品，不是实验品。
>
> 好歹有一个规范的体系吧？
>
> 这个没有一整套工业链是搞不出来的。 ...

对于电阻、电感、电容等器件，靠 19 世纪末的工业体系就足以提供。至于示波器之类的高级测试设备，你可以自带呀！况且没有示波器就不能造了？电子示波器不是 20 世纪 40 年代才有的吗？之前不用也行呀！

---

i1j 于 2017-1-13 15:44:04 发表了：

题外话，我觉得除非有某个工业阶段的“母机”，而且能够自我复制，否则要跨越前面的阶段一步到位基本上是不可能的。

---

i1j 于 2017-1-13 15:44:59 发表了：

_本帖最后由 i1j 于 2017-1-13 15:46 编辑_

> 深潜者 发表于 2017-1-13 15:39
>
> 对于电阻、电感、电容等器件，靠 19 世纪末的工业体系就足以提供。至于示波器之类的高级测试设备，你可以自 ...

你准备带几台示波器？

所以还是要搞电子管啊。难道你直接上液晶？

---

深潜者 于 2017-1-13 15:47:47 发表了：

> i1j 发表于 2017-1-13 15:44
>
> 你准备带几台示波器？
>
> 所以还是要搞电子管啊。难道你直接上液晶？

伏安特性靠电压表和电流表的示数以及纸绘制仪就能完成的好吧！为什么非得用屏幕？

---

i1j 于 2017-1-13 15:48:33 发表了：

_本帖最后由 i1j 于 2017-1-13 15:50 编辑_

> 深潜者 发表于 2017-1-13 15:47
>
> 伏安特性靠电压表和电流表的示数以及纸绘制仪就能完成的好吧！为什么非得用屏幕？
>
> ...

几千万个呢？

电路检测试验呢？

野外调试呢？

---

深潜者 于 2017-1-13 15:50:36 发表了：

> i1j 发表于 2017-1-13 15:48
>
> 几千万个呢？
>
> 野外调试呢？

20 世纪上半叶可不就得这样！半打收音机就能卖一辆汽车的钱不是没有道理的。

---

cc5233 于 2017-1-13 15:51:34 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-1-13 15:16
>
> 电容、电感、电阻比电子管容易做太多了！

还能带集成电路。总之 20 年之内很多东西根本不用现在去考虑

---

i1j 于 2017-1-13 15:53:15 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-1-13 15:50
>
> 20 世纪上半叶可不就得这样！半打收音机就能卖一辆汽车的钱不是没有道理的。
>
> ...

那是因为电子产品都是实验室式的作坊制备的啊。你了解一下天朝的电子工业就知道要跨越有多难了。

---

cc5233 于 2017-1-13 15:53:59 发表了：

> i1j 发表于 2017-1-13 15:48
>
> 几千万个呢？
>
> 电路检测试验呢？
>
> 野外调试呢？

调试个啥啊

一般成品半成品合适的直接买了啊

比如收音机这种，就很小 1 点点集成电路就行了。

那个小灵通基站也是，直接采购成品的，这个都算过的，完全可行。

你以为凭髡贼的水平还能大规模生产出调试好的电子管、晶体管设备啊。。

那种很简单的 1 两个管子的小电路差不多。

---

i1j 于 2017-1-13 15:54:16 发表了：

到时候电子管自然而然就“发明”出来了。

---

深潜者 于 2017-1-13 15:55:57 发表了：

> i1j 发表于 2017-1-13 15:53
>
> 那是因为电子产品都是实验室式的作坊制备的啊。你了解一下天朝的电子工业就知道要跨越有多难了。 ...

米帝靠你说的“作坊”就能几千万的造收音机

---

深潜者 于 2017-1-13 15:57:11 发表了：

> cc5233 发表于 2017-1-13 15:53
>
> 调试个啥啊
>
> 一般成品半成品合适的直接买了啊
>
> 比如收音机这种，就很小 1 点点集成电路就行了。

可惜临高没火腿

---

TSHT2011 于 2017-1-13 16:22:12 发表了：

_本帖最后由 TSHT2011 于 2017-1-13 16:25 编辑_

&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;南北极地区到今天对人类社会的主要意义还是提供地球气候研究以及气候预报。矿产资源基本无法开采利用，勉强能算的是部分渔业资源，还有北极的西北航道。

&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;元老院有这么着急放着气候和地理条件更优越便利的区域资源不用跑来开发南北极的资源？到今天人类在南北极就靠些科考站，气象站的事。

&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;看着很有就为了讨论这么导航设想强行提需求的味道。

&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp; 还有，航空勘测为什么要用无人机？用 DC3 级别的 30 年代技术水准的飞机，飞个一千几百公里，上面能装的相机，测量仪器也不会差到哪去了，抗不利气候能力也不差了，为什么要无人机？难道是测量百慕大？有去无回的？既然那么凶险，我想问即使测出来了，又打算花多大代价修筑道路进去开发？这就算都是黄金我看也回不了本。

---

i1j 于 2017-1-13 16:46:44 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-1-13 15:55
>
> 米帝靠你说的“作坊”就能几千万的造收音机

这有什么，大明靠作坊还能造几万几十万的铁铳呢。关键是体系化、标准化。

---

cc5233 于 2017-1-13 16:55:19 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-1-13 15:57
>
> 可惜临高没火腿

有也没办法搞定大量生产啊。。这生产体系哪那么容易啊。。

---

深潜者 于 2017-1-13 16:57:18 发表了：

> cc5233 发表于 2017-1-13 16:55
>
> 有也没办法搞定大量生产啊。。这生产体系哪那么容易啊。。

如果是靠旧时空的晶体管、集成块，然后自造电阻、电容、电感来组装电子设备的话，在大牛火腿的指导下量产应该还是不难的。

---

vbfool 于 2017-1-13 17:08:41 发表了：

> TSHT2011 发表于 2017-1-13 16:22
>
> 南北极地区到今天对人类社会的主要意义还是提供地球气候研究以及气候预报。矿产资源基本无法开采利用 ...

因为有人的飞机短期造不出来，而那个航模是现成的。

这套系统不是为了未来准备的，要是为了未来，估计过个 100 年临高都能发射卫星了，也就没什么事了。

---

vbfool 于 2017-1-13 17:11:50 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-1-13 16:57
>
> 如果是靠旧时空的晶体管、集成块，然后自造电阻、电容、电感来组装电子设备的话，在大牛火腿的指导下量产 ...

量产收音机应该是要焊料吧？这东西自产了么？还是拿根锡条就行？

---

深潜者 于 2017-1-13 17:15:29 发表了：

> vbfool 发表于 2017-1-13 17:11
>
> 量产收音机应该是要焊料吧？这东西自产了么？还是拿根锡条就行？

俺记得自己焊收音机时用的只是锡线和松香呀

---

TSHT2011 于 2017-1-13 17:29:34 发表了：

_本帖最后由 TSHT2011 于 2017-1-13 17:31 编辑_

> vbfool 发表于 2017-1-13 17:08
>
> 因为有人的飞机短期造不出来，而那个航模是现成的。
>
> 这套系统不是为了未来准备的，要是为了未来，估计过 ...

呵呵，莫非你觉得就临高目前的科学和工业技术水准就能在“未来”之前攒得出可以让航模装上的导航设备了？ 除非你直接就用旧时空带来的设备，否则，就是呵呵呵。

更根本，这个“未来”肯定不会超出 100 年，甚至 50 年，莫非元老院 50 年就能把地球上人口稠密区，交通较便利区都占齐并发展到需要盯上那些不毛艰险之地的资源的地步？你是要 50 年爆歼星舰吗？

---

i1j 于 2017-1-13 17:41:09 发表了：

_本帖最后由 i1j 于 2017-1-13 17:48 编辑_

还是一百架由电子管电路制导的“督工”级重型无人飞艇，在“北极星”系统的引导下，从两万米高空巡航至帝都上空，在帝都人民的仰望中降低高度，舱门打开，投下以万计的凝固汽油弹将伪明的老巢紫禁城烧成白地来得震撼。然后冷元老就可以施施然自京郊入城讨论停战“就抚”问题了。

---

i1j 于 2017-1-13 17:45:20 发表了：

> vbfool 发表于 2017-1-13 17:11
>
> 量产收音机应该是要焊料吧？这东西自产了么？还是拿根锡条就行？

锡料不是问题，但合格的焊工得慢慢培养。

---

c47 于 2017-1-13 17:47:30 发表了：

> i1j 发表于 2017-1-13 17:41
>
> 还是一整个航空师的由电子管电路制导的“督工”级重型无人飞艇，在“北极星”系统的引导下，从两万公里高空 ...

2 万公里？那不是高空啊！虽然比同步轨道低些.....但也是在太空啦！

你这是要行星轨道轰炸？！500 还没有歼星舰啊！

---

i1j 于 2017-1-13 17:48:13 发表了：

_本帖最后由 i1j 于 2017-1-13 18:00 编辑_

> c47 发表于 2017-1-13 17:47
>
> 2 万公里？那不是高空啊！虽然比同步轨道低些.....但也是在太空啦！
>
> 你这是要行星轨道轰炸？！500 还没有 ...

sorry，手滑，手滑，是 20km 或两万米。

---

深潜者 于 2017-1-13 17:50:34 发表了：

> i1j 发表于 2017-1-13 17:45
>
> 锡料不是问题，但合格的焊工得慢慢培养。

这种水平的钎焊工在 17 世纪并不算少吧？钎焊可是非常古老的技艺了。如果能用电烙铁就更简单了

---

i1j 于 2017-1-13 17:52:31 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-1-13 17:50
>
> 这种水平的钎焊工在 17 世纪并不算少吧？钎焊可是非常古老的技艺了。如果能用电烙铁就更简单了
>
> ...

感觉好歹要看得懂电路图会选元件吧？不能老让元老当技师吧？

---

深潜者 于 2017-1-13 17:53:15 发表了：

> i1j 发表于 2017-1-13 17:48
>
> sorry，手滑，手滑，是 2km 或两万米。

现在能飞 20km 的飞艇都没几艘呢！

---

i1j 于 2017-1-13 17:53:41 发表了：

看来要拐带一票蓝翔的老师过去啊

---

深潜者 于 2017-1-13 17:56:41 发表了：

> i1j 发表于 2017-1-13 17:52
>
> 感觉好歹要看得懂电路图会选元件吧？不能老让元老当技师吧？

在没有师傅教的情况下，凭借杂志上的介绍组装矿石机对于小学生确实不是容易的事情。

---

i1j 于 2017-1-13 17:58:26 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-1-13 17:53
>
> 现在能飞 20km 的飞艇都没几艘呢！

两万米刚好平流层啊。安全点。

飞艇少应该不是技术问题，而是飞机把它的业务挤占了。

---

i1j 于 2017-1-13 17:59:42 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-1-13 17:56
>
> 在没有师傅教的情况下，凭借杂志上的介绍组装矿石机对于小学生确实不是容易的事情。 ...

小学生买来组装的矿石机是不是工业品？

而且，不要小瞧小学生，在 49 年，那是知识阶级呢。

---

深潜者 于 2017-1-13 18:00:10 发表了：

> i1j 发表于 2017-1-13 17:58
>
> 两万米刚好平流层啊。安全点。
>
> 飞艇少应该不是技术问题，而是飞机把它的业务挤占了。
>
> ...

然而这么高的浮力太少，载荷严重不足。只有玩无线电的飞艇会飞这么高。

---

深潜者 于 2017-1-13 18:02:04 发表了：

> i1j 发表于 2017-1-13 17:59
>
> 小学生买来组装的矿石机是不是工业品？
>
> 而且，不要小瞧小学生，在 49 年，那是知识阶级呢。
>
> ...

当然不是工业品！矿石是挑选的，电感是自己绕的。只有上面的高阻耳机能算。

没有师傅教的小学生就能组装矿石机，如果有师傅的话，自然还可以更进一步的境地学历要求。

---

i1j 于 2017-1-13 18:06:58 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-1-13 18:00
>
> 然而这么高的浮力太少，载荷严重不足。只有玩无线电的飞艇会飞这么高。
>
> ...

平流层飞艇可广泛应用于国土资源观测、海洋监测、环境保护、防灾减灾、精细农业、水利监测、大地测绘、城市规划与管理等方面，对推动区域协调发展，统筹城乡发展，推进社会主义新农村建设、加强能源资源节约和生态环境保护、增强可持续发展能力、优化国土开发格局等发挥重要作用，对促进国民经济发展具有重要意义。

这个可以造大一点，不过要玩火烧紫禁城确实有点困难。

---

深潜者 于 2017-1-13 18:08:01 发表了：

> i1j 发表于 2017-1-13 18:06
>
> 平流层飞艇可广泛应用于国土资源观测、海洋监测、环境保护、防灾减灾、精细农业、水利监测、大地测绘、城 ...

非要焚城请选个好天气从低空飞过去，这个更靠谱些。

不过说实在的，从大沽陆路过去不行吗？

---

i1j 于 2017-1-13 18:08:56 发表了：

_本帖最后由 i1j 于 2017-1-13 18:12 编辑_

> 深潜者 发表于 2017-1-13 18:08
>
> 非要焚城请选个好天气从低空飞过去，这个更靠谱些。

高空巡航，低空投掷。好吧，不搞那么高就是了。

大沽口那个，众狒狒不会通过的，面子上当然是“咱不是蛮夷列强、拾人牙慧……会有损失神马的”，骨子里来说这样怎么体现澳宋科技的压倒性优势？

---

TSHT2011 于 2017-1-13 18:11:24 发表了：

想不用卫星达到 GPS 那样的导航方式，那肯定只有靠高空飞艇啊，悬停的。上面带个无线电信号发射器，靠测量若干预知位置的飞艇发出的无线信号推算自己的位置。也就是把卫星放到大气层里，现在搞的超高空大型飞艇就有这个打算。但飞艇怎么保持位置？要么搞精确控制位置的推进设备，要么同时从地面对飞艇位置进行实时监测并把位置信号加上到飞艇发出的导航信号里面去。

这是是“未来”能做到的？

---

seeyoubo 于 2017-1-13 19:17:00 发表了：

> vbfool 发表于 2017-1-13 17:08
>
> 因为有人的飞机短期造不出来，而那个航模是现成的。
>
> 这套系统不是为了未来准备的，要是为了未来，估计过 ...

有人的飞机短期造不出难道无人机就能搞出来？狒狒现在有的只是几个航模，离真正实用的无人机还差得远，首先航模改无人机飞控就要改，其次改出来的无人机要飞多远呢？距离稍微一远信号能不能传输都是个问题

---

liutom2 于 2017-1-13 19:47:00 发表了：

> realjojo 发表于 2017-1-13 14:27
>
> 现在可以用手机基站定位啊……

手机定位需要基站支持的，这意味着全球超过 80%的面积根本无法定位，这也能叫全球定位？

---

liutom2 于 2017-1-13 19:58:53 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-1-13 14:41
>
> 话说虽然 GPS 军码的定位精度可达 10m，但是 ICBM 应该只在中段修正时使用 GPS 导航吧？再入时仍是无制导的 ...

GPS 最初设计就是给洲际弹道导弹用的，因为当时的接收机价格很贵的，其次就是飞机和海军舰船，所以 GPS 在设计的时候定位精度和测速范围都是比较高的，我记忆中测速能到 N 倍音速，就是为了满足洲际导弹用的。

至于命中精度，这个其实不止定位精度，还有测速精度，这有个不知道哪年的论文应该就是讨论洲际导弹的，我们可以学习学习。

http://www.docin.com/p-1414418642.html

---

liutom2 于 2017-1-13 20:00:32 发表了：

> cc5233 发表于 2017-1-13 14:44
>
> 基站 1 个覆盖多少范围。。。

标准蜂窝基站覆盖 500 米，CDMA 这类的也不过才 5 公里。

要靠基站实现全球定位那还不如就在地球上插满牌子好了，5 公里天气好直接就看见了，比基站成本低多了。

---

liutom2 于 2017-1-13 20:01:04 发表了：

> cc5233 发表于 2017-1-13 14:56
>
> 地面上建造基站来实现大规模定位覆盖 那得非常高的基础设施建设了。。
>
> 有技术的话 还不如卫星省，还好。
>
> ...

要用基站覆盖全球那得先给太平洋加个盖

---

liutom2 于 2017-1-13 20:02:35 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-1-13 15:11
>
> 而且从旧时空带的成品根本不是一点呀！批量买晶体管的单价连一分都不到，一百万软妹币估计就能买几千万支 ...

实际上带集成电路才是效费比最高的，那里面的管子更多，功能更强，更稳定，寿命更长。

---

liutom2 于 2017-1-13 20:03:27 发表了：

> i1j 发表于 2017-1-13 15:14
>
> 光有晶体管也没法整出电路啊。这个东西是一个产业体系，不能靠金手指。邓公搞金手指，最后不是产业链全灭 ...

反正原来也没有过，现在国防系统还在砸钱搞，但想在商用 CPU 上出头是没门了。

---

liutom2 于 2017-1-13 20:04:13 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-1-13 15:22
>
> 如果对尺寸不作要求的话，19 世纪下半叶就能做呀！而这个水平是不可能搞出电子管来的。
>
> 此外小型集成电路块 ...

显像管就是一种特别的电子管呀

---

liutom2 于 2017-1-13 20:06:07 发表了：

> cc5233 发表于 2017-1-13 15:53
>
> 调试个啥啊
>
> 一般成品半成品合适的直接买了啊
>
> 比如收音机这种，就很小 1 点点集成电路就行了。

就狒狒这点人要批量生产电子管设备，我估计大概做出来的东西比等重的黄金还得贵上几倍。

---

liutom2 于 2017-1-13 20:08:12 发表了：

> i1j 发表于 2017-1-13 17:41
>
> 还是一百架由电子管电路制导的“督工”级重型无人飞艇，在“北极星”系统的引导下，从两万米高空巡航至帝都 ...

没事烧紫禁城？企划院得活剥了你的皮。

最多把崇文门烧掉就足够了。

---

liutom2 于 2017-1-13 20:09:02 发表了：

> i1j 发表于 2017-1-13 17:45
>
> 锡料不是问题，但合格的焊工得慢慢培养。

早期电子产品那焊接还是比较容易的，归化民小孩里找几百个眼神好手巧的孩子培养几个月就行了，比狒狒们干的都漂亮。

---

liutom2 于 2017-1-13 20:10:01 发表了：

> c47 发表于 2017-1-13 17:47
>
> 2 万公里？那不是高空啊！虽然比同步轨道低些.....但也是在太空啦！
>
> 你这是要行星轨道轰炸？！500 还没有 ...

2 万米？没加压吸氧船上人都憋死了。

---

i1j 于 2017-1-13 20:11:11 发表了：

> liutom2 发表于 2017-1-13 20:08
>
> 没事烧紫禁城？企划院得活剥了你的皮。
>
> 最多把崇文门烧掉就足够了。

天降之罚啊，宰臣还不引咎？这下内阁可以互喷几年了。

---

liutom2 于 2017-1-13 20:14:35 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-1-13 17:56
>
> 在没有师傅教的情况下，凭借杂志上的介绍组装矿石机对于小学生确实不是容易的事情。 ...

当年我小学的时候直接用烧蜂窝煤炉子的火筷子当烙铁一样能焊东西，这东西技术含量真的不高，只不过要焊的又快又漂亮确实是门手艺。

---

liutom2 于 2017-1-13 20:23:54 发表了：

> i1j 发表于 2017-1-13 20:11
>
> 天降之罚啊，宰臣还不引咎？这下内阁可以互喷几年了。

为了几个臭虫把紫禁城烧了，几十年后非得被人喷死。

---

i1j 于 2017-1-13 20:27:34 发表了：

> liutom2 发表于 2017-1-13 20:23
>
> 为了几个臭虫把紫禁城烧了，几十年后非得被人喷死。

这样髡贼至少有几年可以从容消化两广福建啊。

烧成白地才好建新房子嘛。反正后面不知道烧了几回。

---

seeyoubo 于 2017-1-13 20:33:11 发表了：

> i1j 发表于 2017-1-13 20:27
>
> 这样髡贼至少有几年可以从容消化两广福建啊。
>
> 烧成白地才好建新房子嘛。反正后面不知道烧了几回。
>
> ...

还不如直接投毒气弹

---

深潜者 于 2017-1-13 20:36:33 发表了：

> liutom2 发表于 2017-1-13 20:04
>
> 显像管就是一种特别的电子管呀

话说什么显示器的寿命最长呢？

---

深潜者 于 2017-1-13 20:39:56 发表了：

> liutom2 发表于 2017-1-13 20:02
>
> 实际上带集成电路才是效费比最高的，那里面的管子更多，功能更强，更稳定，寿命更长。
>
> ...

为了尽可能节省器件，脑洞一下能否上有线收音机？

---

i1j 于 2017-1-13 20:41:43 发表了：

费这个劲就为了跨一步，蛋疼。

---

vbfool 于 2017-1-13 21:21:03 发表了：

> i1j 发表于 2017-1-13 20:41
>
> 费这个劲就为了跨一步，蛋疼。

其实我想要的就是个能在旧时空完成，然后带到 1629 年去的“玩具”。这想法确实有点没意思，更多的是为了向古人装逼。

---

i1j 于 2017-1-13 21:57:36 发表了：

> vbfool 发表于 2017-1-13 21:21
>
> 其实我想要的就是个能在旧时空完成，然后带到 1629 年去的“玩具”。这想法确实有点没意思，更多的是为了向 ...

狒狒们表示俺们能够做粗来啊，这 B 装得更大

---

liutom2 于 2017-1-14 00:04:08 发表了：

> i1j 发表于 2017-1-13 20:27
>
> 这样髡贼至少有几年可以从容消化两广福建啊。
>
> 烧成白地才好建新房子嘛。反正后面不知道烧了几回。
>
> ...

直接在天津登陆打破北京城也没什么难度，1 万线膛枪兵就能办到，当年我大清连 6000 人都没挡住。

---

liutom2 于 2017-1-14 00:13:41 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-1-13 20:36
>
> 话说什么显示器的寿命最长呢？

实际上 CRT 的寿命最长，用个 10 年 8 年很轻松，液晶就差的多了，很多 5 年就不行了。

---

liutom2 于 2017-1-14 00:15:48 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-1-13 20:39
>
> 为了尽可能节省器件，脑洞一下能否上有线收音机？

没那个必要，从战术角度来说，无线电是黑科技，收音机纯粹是娱乐用品，产量不高到一定程度收音机是不可能有的。

最可行的方案是小型集成电路短波电台。

---

深潜者 于 2017-1-14 07:54:19 发表了：

> liutom2 发表于 2017-1-14 00:13
>
> 实际上 CRT 的寿命最长，用个 10 年 8 年很轻松，液晶就差的多了，很多 5 年就不行了。
>
> ...

CRT 就能用区区十年吗？

现在的彩色液晶寿命不算多，不过貌似计算器用的黑白液晶几十年了都能用吧？

---

i1j 于 2017-1-14 09:56:57 发表了：

> liutom2 发表于 2017-1-14 00:04
>
> 直接在天津登陆打破北京城也没什么难度，1 万线膛枪兵就能办到，当年我大清连 6000 人都没挡住。
>
> ...

火枪和火炮那是伪明官僚能够理解的科技，飞艇空投燃烧弹是完全超出他们理解的东东。后者的震撼肯定要大得多。

想象一下某天外星人入侵，如果是《世界大战》那种级别的科技还有大部分人会反抗，若是《三体》级别的，基本上都是跪拜，一堆带路党了。

---

liutom2 于 2017-1-14 10:19:39 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-1-14 07:54
>
> CRT 就能用区区十年吗？
>
> 现在的彩色液晶寿命不算多，不过貌似计算器用的黑白液晶几十年了都能用吧？ ...

24 小时不停开着，一天只开几小时的话 20 年也坏不了呀。

---

liutom2 于 2017-1-14 10:30:16 发表了：

> i1j 发表于 2017-1-14 09:56
>
> 火枪和火炮那是伪明官僚能够理解的科技，飞艇空投燃烧弹是完全超出他们理解的东东。后者的震撼肯定要大得 ...

死是人类统统能认识到的东西，所以只要能做到这件事的技术水平都是足够用的，他们理解不了的玩意儿也不过就是能做到让他们死，除非你还能让他们认为他们会下地狱，这东西无论如何都会有些难度。

与其琢磨飞艇还不如琢磨一下抓住他们以后怎么能让他们觉得狒狒们杀他们的办法能让他们永世不得超生。

---

i1j 于 2017-1-14 11:15:42 发表了：

> liutom2 发表于 2017-1-14 10:30
>
> 死是人类统统能认识到的东西，所以只要能做到这件事的技术水平都是足够用的，他们理解不了的玩意儿也不过 ...

这个好办，声称“天火”乃上天之罚，是道君的三昧真火，能够打开直入阿鼻地狱的通道，死者魂魄俱灭，形神皆拘于炼狱不得超生……嗯，反正你看尸体的扭曲度就是了。

---

热核弹头 于 2017-1-14 18:49:11 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-1-13 12:35
>
> 五六个五年计划才能搞出航海钟是个什么鬼？历史上 1759 年就有怀表大小的航海钟了呀！
>
> 你说临高能搞定 1904 ...

临高的科技树完全不是按部就班的发展的，其不平衡性很高，临高拥有高水平的电子工业的同时，拥有低水平的手工精密加工能力这才是现实情况。

从穿越元年开始培养制造钟表的工匠，三十年时间训练到老师傅水准，然后手工制造航海钟，我认为六五不算是什么过于保守的估计。

---

深潜者 于 2017-1-14 19:00:08 发表了：

> liutom2 发表于 2017-1-14 10:19
>
> 24 小时不停开着，一天只开几小时的话 20 年也坏不了呀。

有没有能用 100 年的显示方式？

LED 灯的 80%光亮寿命貌似最长为 100000h，能连续点上 12 年。而红光 LED 比 LED 灯用的白光型寿命更长，再加上显示器可以不要太高的亮度。

看起来完全能指望无机 LED 阵列红光显示屏具有几十万小时的寿命，用上 100 年或许都可以？

---

vbfool 于 2017-1-14 19:57:47 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-1-14 19:00
>
> 有没有能用 100 年的显示方式？
>
> LED 灯的 80%光亮寿命貌似最长为 100000h，能连续点上 12 年。而红光 LED 比 LED 灯 ...

红光不会瞎狗眼么？

---

liutom2 于 2017-1-14 20:29:27 发表了：

> i1j 发表于 2017-1-14 11:15
>
> 这个好办，声称“天火”乃上天之罚，是道君的三昧真火，能够打开直入阿鼻地狱的通道，死者魂魄俱灭，形神 ...

哪儿用得着这么费劲，让他们自己走进焚化炉好了

---

liutom2 于 2017-1-14 20:32:26 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-1-14 19:00
>
> 有没有能用 100 年的显示方式？
>
> LED 灯的 80%光亮寿命貌似最长为 100000h，能连续点上 12 年。而红光 LED 比 LED 灯 ...

能用 100 年的显示方式应该是还没有。

对狒狒们来说，就是靠储存备件替换这一条出路，其他的都没办法。

然后尽快爬显像管科技树，就是爬出来了，那水平也极其有限，估计最初就是个 9 寸黑白球面 CRT，不知道会显示出个啥效果？

这显示驱动都得单独设计。

---

深潜者 于 2017-1-14 21:34:36 发表了：

> liutom2 发表于 2017-1-14 20:32
>
> 能用 100 年的显示方式应该是还没有。
>
> 对狒狒们来说，就是靠储存备件替换这一条出路，其他的都没办法。
>
> 然 ...

这里说的显示 100 年当然不是说连续 100 年啦，虽然连续亮一百年的白炽灯泡都存在。

LED 的照明时间都能超过 20 万小时，理论上用 100 年应该差不多（不过对于显示阵列的话，会有一大部分像素不亮）。想要工作 100 年的话，或许应该不用显示屏，而是指示灯阵列。

---

liutom2 于 2017-1-14 21:49:25 发表了：

> 深潜者 发表于 2017-1-14 21:34
>
> 这里说的显示 100 年当然不是说连续 100 年啦，虽然连续亮一百年的白炽灯泡都存在。
>
> LED 的照明时间都能超过 20 ...

100 年的话控制电路几乎肯定会坏，不止是显示设备的问题。

---

realjojo 于 2017-1-15 00:29:59 发表了：

> liutom2 发表于 2017-1-13 20:00
>
> 标准蜂窝基站覆盖 500 米，CDMA 这类的也不过才 5 公里。
>
> 要靠基站实现全球定位那还不如就在地球上插满牌子好 ...

怎可能……你忘了地表有起伏了……

---

liutom2 于 2017-1-15 01:55:22 发表了：

> realjojo 发表于 2017-1-15 00:29
>
> 怎可能……你忘了地表有起伏了……

基站也一样的。

500 米就插个牌子，走几百米就肯定能找到一个，足够用啦。

---
